<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
<title><![CDATA[Iterative]]></title>
<description><![CDATA[Iterative]]></description>
<link>https://oahnukuw.github.io/</link>
<lastBuildDate>Tue, 06 Aug 2024 17:10:25 +0800</lastBuildDate>
<item>
  <title><![CDATA[刻意练习的关键：心理表征]]></title>
  <description><![CDATA[
<nav id="table-of-contents" role="doc-toc">
<h2> <a href="javascript:window.scrollTo(0,0)" style="color: black !important;" class="tooltip" title="Go to the top of the page">Ξ </a> </h2>
<div id="text-table-of-contents" role="doc-toc">
<ul>
<li><a href="#org4f48805">1. 什么是心理表征</a></li>
<li><a href="#org05fcd09">2. 高手之所以为高手：有效的心理表征</a>
<ul>
<li><a href="#orgbf3939f">2.1. &ldquo;树木&rdquo;：相对的具体与模糊</a></li>
<li><a href="#orgc5b0add">2.2. &ldquo;森林&rdquo;：宏观的心理表征</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#org1cab46e">3. 心理表征的启发：寻找更好的表征——向高手学习</a></li>
<li><a href="#orgb9defef">4. 刻意练习并不通用</a></li>
<li><a href="#org0fd7d9a">5. 刻意练习的原则</a></li>
<li><a href="#org30ba73d">6. 总结一下</a></li>
</ul>
</div>
</nav>
<p>
这是一篇刻意练习的读书笔记。
</p>

<div id="outline-container-org4f48805" class="outline-2">
<h2 id="org4f48805"><span class="section-number-2">1.</span> 什么是心理表征</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-1">
<p>
在《刻意练习》这本书中，其提到一个书中比较关键的概念：「心理表征」。
</p>

<blockquote>
<p>
心理表征是一种与我们大脑正在思考的某个物体、某个观点、某些信息或者其他任何事物相对应的心理结构，或具体或抽象。&#x2013;《刻意练习》
</p>
</blockquote>

<p>
作者举了一些例子来说明：
</p>

<blockquote>
<p>
一个简单的例子是视觉形象。例如，一提到蒙娜丽莎，很多人马上便会在脑海中“看到”那幅著名油画的形象；那个形象就是蒙娜丽莎在他们脑海中的心理表征。
</p>

<p>
有些人的表征比其他人更详尽、更准确，而且，他们还能描述关于背景的细节，比如说，描述画中的蒙娜丽莎在哪里坐着，以及她的发型和眉毛的模样。
</p>

<p>
稍稍复杂一些的心理表征的例子是单词，比如说狗。假设你从来没有听说过狗，也从来没有看到过和它相似的动物。也许你在一个孤岛上生活，那里找不到任何的四足动物，只有鸟类、鱼类和昆虫。当别人第一次向你介绍狗的概念时，那些全都只是孤立的数据，而“狗”这个词，对你来说真的没什么意义；它只是这种与你无关的知识的标签；狗身上长毛，有四条腿，喜欢吃肉，喜欢群居，小狗通常被称为“狗狗”，可以对它们进行训练，诸如此类。不过，通常情况下，随着你花时间和狗一块玩，并且开始了解它们，所有这些信息全都被整合到一个全面的概念之中，这个概念由“狗”这个词来表征。现在，当你听到这个词，不必搜索记忆，便能想起关于狗的各种细节；而且，所有这些信息都可以即时访问。你不仅将“狗”这个词添加到了你的单词库之中，而且也添加到了你的心理表征集之中。
</p>
</blockquote>

<p>
在我的理解中，心理表征是一种事物的认识。当用语言尽可能详细地描述一项事物时，也就是在描述对这项事物的心理表征，即对这个事物的认识。心理表征在刻意练习的语境中，是衡量刻意练习的工具。也就是高手和其他人的区别在于对于某领域的认识或说心理表征不同。比如，国际象棋大师对棋盘模式的识别有其特定的编码模式，使得大师能够记住一般人觉得非常复杂的棋盘。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org05fcd09" class="outline-2">
<h2 id="org05fcd09"><span class="section-number-2">2.</span> 高手之所以为高手：有效的心理表征</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-2">
<p>
有效的心理表征是区分高手和其他人的关键。刻意练习也就是为了创建更有效的心理表征。那么何为有效呢？
</p>

<p>
能够提高竞争水平的心理表征，即是有效的心理表征。高手本身是一个相对的词。在竞争中只有赢取了绝大多数人的那位才会被成为高手。对于一个特定目标，能够有效击败其他人的心理表征就是有效的。
</p>

<p>
所以作为一个描述性的概念，心理表征这个词并没有太多意义。而是当理解了高手是怎么做的，怎么思考的，我们便有了学习的参考对象，进而更好地使自己达到一个更高的水平。并且，在训练达到一定量的时候，也会创建有效的心理表征。
</p>

<p>
那么一般意义上的，更好的心理表征有哪些特征呢？「既见树木，又见森林」。
</p>
</div>

<div id="outline-container-orgbf3939f" class="outline-3">
<h3 id="orgbf3939f"><span class="section-number-3">2.1.</span> &ldquo;树木&rdquo;：相对的具体与模糊</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-1">
<p>
心理表征或认识，是相对具体和相对模糊的。大多数人并未在现场看过「蒙娜丽莎」这幅画，可能更多是从图片中，和他人口中的描述建立了对「蒙娜丽莎」的映像。这样的认识，相比于在现场看过，感受现场的灯光，查看到画框和颜料在灯光下所映出的光晕，会比图片具体得多。图片上的「蒙娜丽莎」相比于现场中的实画要模糊和抽象得多。
</p>

<p>
一个心理表征越有效，意味着其对该事物的理解更加具体，具有更多细节，即看到其他人无法看到的细节。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgc5b0add" class="outline-3">
<h3 id="orgc5b0add"><span class="section-number-3">2.2.</span> &ldquo;森林&rdquo;：宏观的心理表征</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-2">
<p>
除了细节之外，有效的心理表征还包括合理的抽象，使其能在宏观的层面上把握一件事物。比如，在阅读和写作中，如果能掌握文章的结构，就能在整体上把握文章的主旨是什么，以及主旨是通过哪几部分展开的。又比如，在编程中，不仅仅能看懂每一行代码的含义，又能在整体上理解这段代码组合的程序是做什么的。或说整个项目的各个模块是如何交互合作的。对于刚开始编程的人来说，理解基本的语法可能就够呛了，也就很难从整体上理解各模块代码的交互了。
</p>
</div>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org1cab46e" class="outline-2">
<h2 id="org1cab46e"><span class="section-number-2">3.</span> 心理表征的启发：寻找更好的表征——向高手学习</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-3">
<p>
在面对一些陌生的知识时，我们通常无从下手，并且常常感到困难，而裹足不前。在尝试理解这个所谓的「心理表征」后，我发现之所以学习知识是困难的，是因为我们缺少方法为知识建立有效的心理表征。当我们对一项事物描述得越多，越具体，并且在宏观上能够将其和相关的知识建立起联系，并识别它们是如何联系的，我们就可以说我对这一项事物更了解。联系到“费曼学习法”，「如果我不能将其清楚地讲述出来，那么说明我还不够理解它」。其也是在建立有效心理表征的一个过程。
</p>

<p>
如何更有效地提高我们的技能水平呢？——学习高手们是怎么做的。
</p>

<p>
如果想做出一道美味的菜肴，很好的方式是看大厨的烧菜步骤，调味品的用量，观摩大厨掌勺的手法，并知道大概这道菜尝起来的味道是什么样的。这就是大厨对一道菜的具体表征。当我们去模仿这个烧菜的过程，用菜的味道来做尝试的反馈。如果咸了，说明是放盐多了，在下一次尝试中修正。多做几次后便慢慢建立起了和大厨类似的心理表征。相比于开始做这道菜时，便有了长足的进步。以此类推，学习编程，学习画画，学习足球，去看看高手是如何思考和如何做的，模仿他们，是提高技能的开始。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgb9defef" class="outline-2">
<h2 id="orgb9defef"><span class="section-number-2">4.</span> 刻意练习并不通用</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-4">
<p>
在理解了心理表征的基础上，我们能够知道刻意练习是以结果为导向的提高技能。这意味着，刻意练习的技能是有明确的衡量目标的。
</p>

<blockquote>
<p>
简单地讲，我们说刻意练习，因为它与其他类型的有目的的练习在两个重要的方面上存在着差别。
</p>

<p>
首先，它需要一个已经得到合理发展的行业或领域，也就是说，在那一行业或领域之中，最杰出的从业者已达到一定程度的表现水平，使他们与其他刚刚进入该行业或领域的人们明显地区分开来。我们指的这些活动，包括音乐表演、芭蕾舞蹈和其他类型的舞蹈、国际象棋以及许多个人和团体的体育项目，特别是根据打分来评判运动员表现和水平的体育项目，如体操、花样滑冰或跳水等。哪些行业或领域不符合条件？是那些并不存在或者很少存在直接竞争的行业或领域，比如园艺和其他爱好，以及当今职场中的许多工作，如企业经理、教师、电工、工程师、咨询师，等等。在这些行业或领域之中，你可能无法从刻意练习中累积知识，因为它们并没有客观的标准来评价卓越的绩效。
</p>

<p>
其次，刻意练习需要一位能够布置练习作业的导师，以帮助学生提高他的水平。导师必须已经达到一定的水平，并且有一些可以传授给别人的有益的练习方法。
</p>

<p>
有了这个定义，我们可以在有目的的练习（其中，人们想尽一切办法来推动自身的提高）与既有目的、又获得指导的练习之间总结出明显的区别。特别是在刻意练习中，受训者了解表现最杰出者的成就，并且受到后者的指导，同时，他们还理解，这些表现最杰出者在哪些方面表现卓越。刻意练习也是一种有目的的练习，而且知道该朝什么方向发展，以及怎样去达到目标。
</p>
</blockquote>

<p>
这说明刻意练习不太适用于复杂衡量标准的领域。比如编程，咨询和管理岗位等。因为这些岗位不存在硬性的绩效来衡量的优劣程度。但像健身有做组的重量，演奏乐器的音准。这类技能，就有很明确的衡量。
</p>

<p>
虽然刻意练习不一定通用，但是我们依然可以参照一些原则，帮助我们提升技能水平。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org0fd7d9a" class="outline-2">
<h2 id="org0fd7d9a"><span class="section-number-2">5.</span> 刻意练习的原则</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-5">
<ul class="org-ul">
<li><p>
为练习制定跳一跳够得着的清晰目标
</p>

<p>
看看做得好的伙计是怎么做的？可能你会发现做得好的人很多，方法也很多，这时候并不需要为此感到过多的犹豫，挑上一两个，尝试看看，是否让你感到技能的提升。如果不能，便换一个，也许是你最感兴趣的。尝试的过程需要耐心。如果足够耐心，在技能提升的同时，很有可能会发展出自己的一套有效的训练方法。目标还需要足够的清晰。如果目标是模糊的，比如健身一小时，很可能就不知道一小时内，干什么。因为&ldquo;健身&rdquo;对于目标来说很模糊。一个更好的清晰定义的目标可以是：「感受背阔肌的发力训练 30 个引体向上」。在我看来，在详细描述目标的过程中，也是在具体化对技能认知的过程。如果能够详细地描述，也说明你清楚你缺乏些什么。这个过程可能会挺费劲，并且很慢。但相比于草率地写下一个目标，然后心不在焉地完成，或是直接忽略，这对自身的评价也会造成不太好的影响。可以参考文章 <a href="20240409T160937--what_is_trust.html#ID-08f1293d-0245-449c-a66f-64d95a9d2300">重新理解信任</a> 里介绍履行自我承诺的重要性。在长期项目中，慢即是快。
</p></li>
<li><p>
专注
</p>

<p>
在定义良好的目标下，需要心无旁骛地专注。如果练习一会，刷刷短视频，那么这样的练习是无效的。
</p></li>
<li><p>
通过目标获得反馈
</p>

<p>
一个很好的反馈来源是，来自导师的反馈。好的导师具有丰富的经验，能够提供有效地反馈。但没有导师的情况下，需要自己记录反馈，并根据反馈调整。比如，虽然编程没有客观的绩效指标，但是通过运行结果，我们能够知道编程的练习是对还是错的，使得我们可以及时调整代码。
</p></li>
</ul>


<p>
通过循环， 1 ）制定清晰的目标； 2 ）行动并获得反馈； 3 ）根据反馈调整练习的目标；即便是没有单一衡量标准的领域，这也不失为一个通用地提升技能法则。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org30ba73d" class="outline-2">
<h2 id="org30ba73d"><span class="section-number-2">6.</span> 总结一下</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-6">
<p>
如果要开始学习一项新技能，很好的开始是看看前辈们是怎么做的。然后尝试分析他们成功的原因，并开始模仿。对于自学者来说，有一位导师亲自带领总是最有效率的。但并不是所有人都那么幸运，可以接触。但所幸，我们还有互联网还有各种聊天机器人，可以帮助我们进行刻意练习。虽然这个过程往往更难，对于我们个人的审慎，耐心，机动提出了更高的要求。但我相信，如果我们根据刻意练习的原则尝试并坚持，在一项技能中小有成效之时，我们也可以成为后来者的导师。
</p>
</div>
</div>
<div class="taglist"><a href="https://oahnukuw.github.io/tags.html">Tags</a>: <a href="https://oahnukuw.github.io/tag-blog.psychology.html">blog.psychology</a> </div>]]></description>
  <category><![CDATA[blog.psychology]]></category>
  <link>https://oahnukuw.github.io/20240803T082137--mental_representation_deliberate_pratice.html</link>
  <guid>https://oahnukuw.github.io/20240803T082137--mental_representation_deliberate_pratice.html</guid>
  <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 08:21:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
  <title><![CDATA[重新理解信任]]></title>
  <description><![CDATA[
<nav id="table-of-contents" role="doc-toc">
<h2> <a href="javascript:window.scrollTo(0,0)" style="color: black !important;" class="tooltip" title="Go to the top of the page">Ξ </a> </h2>
<div id="text-table-of-contents" role="doc-toc">
<ul>
<li><a href="#org2f1cb6a">1. 为什么理解信任很重要？</a></li>
<li><a href="#org831cab6">2. 什么是信任</a></li>
<li><a href="#org80a67c0">3. 那如何理解不信任呢？</a></li>
<li><a href="#org578d3b8">4. 更值得信任与认知行为疗法</a></li>
</ul>
</div>
</nav>
<p>
过去以为，信任（ Trust ）是一个无需思索的东西。然而，通过《牛津通识读本：信任的博弈》，我对信任有了新的理解，并且对一些如何成为更值得信任的人有了新的认识。
</p>

<div id="outline-container-org2f1cb6a" class="outline-2">
<h2 id="org2f1cb6a"><span class="section-number-2">1.</span> 为什么理解信任很重要？</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-1">
<blockquote>
<p>
信任位于一个完整概念网的中心，其周围环绕着可靠性、可预测性、期望、合作与善意等概念。而其反面，则是怀疑、欺瞒、阴谋、背叛和无能。—《牛津通识读本：信任的博弈》
</p>
</blockquote>

<p>
这意味着，如果我们理解信任，我们能够更好地理解与其相关的一系列概念。不仅如此，在我看来，信任与自我成长也是强相关的，当我信任自己的时候，我能够更好地面对生活中的挑战，并建立自己和生活的一致性，减少自我怀疑和焦虑，进而成为一个更好的人。（这里可以和自我效能感挂钩，意图性信任和技能型信任）
</p>

<p>
另外，从上述的描述中，可以知道本文谈论的信任，是关于人的，即信任的对象是人。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org831cab6" class="outline-2">
<h2 id="org831cab6"><span class="section-number-2">2.</span> 什么是信任</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-2">
<p>
在《牛津通识读本：信任的博弈》中提出对信任做出区分。一个是技能信任（trust in people&rsquo;s skill），另一个是意图性信任（trust in people&rsquo;s intentions）。
</p>

<p>
这意味着，当我对向我借钱的朋友表示信任时，我即相信他愿意还钱，同时他能够还钱。如果他仅仅有还钱的意愿，那么我对他的信任仅仅是在意图层面上，相信他在有钱后，会还钱给我。但是由于他没有工作，我并不相信他有能力还钱。另一方面，如果他有钱，却说自己口袋空空，他是不值得信任的，因为他背叛了他在借钱时所许下会还钱的承诺。
</p>

<p>
从这个例子中，能看出的是，期望承诺的达成是构成信任的关键。信任更像是一种关系，起始于被信任人许下承诺，而信任人相信承诺将会被达成。信任意味着，对他人履行承诺的期望，不仅仅是相信他人履约的意愿，同时相信其有能力履约。信任他人的同时，也说明他人是值得信任的。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org80a67c0" class="outline-2">
<h2 id="org80a67c0"><span class="section-number-2">3.</span> 那如何理解不信任呢？</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-3">
<p>
不信任，是一种道德判断。当我们不信任某人时，就是看不起他们。这是一种道德批评。这意味着，这会断绝了后续合作的可能，比如我不再会借钱给那个因为意图或能力不还钱的朋友了，并附上言而无信的指责。
</p>

<p>
这里给到的启示是。重视我们许下的承诺。当我们在答应他人一件事情时，需要意识到，如果无法完成，会降低值得信任的程度，并面临着不值得信任的批判。哪怕我们有强烈完成承诺的意愿，缺乏达成的能力也会导致不信任的发生。对于成为一个更值得信任的人，需要明晰自身能力的边界，不对自己不能做到的事情轻易许诺。
</p>

<p>
需要注意的是，当某人没有做出承诺，就不涉及「信任与否」的问题。比如，我邀请了朋友聚会，他说因为有事而不能来。这就不涉及信任和不信任的问题。因为，我并不对他是否能来聚会有所期待。我也不会怀疑他是否会出现在聚会中。
</p>

<p>
当对一个人的意图和能力不了解的时候，这仅仅说明你对他缺乏信任，而不是不信任。因为他没有作出任何事情的承诺。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org578d3b8" class="outline-2">
<h2 id="org578d3b8"><span class="section-number-2">4.</span> 更值得信任与认知行为疗法</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-4">
<p>
在理解了信任的概念后，尝试思考一个问题：如何成为一个值得信赖的人？
</p>

<p>
在看待值得信赖的问题时，更常见的角度是从他人的角度出发，去评价一个人是否值得信任。如果从自身的角度出发呢？在我看来，要提升他人对自己的信任程度，首要是提升自己对自己的信任。也就是说，首先成为值得是自己信赖的人。
</p>

<p>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cognitive_behavioral_therapy">认知行为疗法（维基百科）</a> ，认为可以通过干预其感觉和行为，改变一个人对自身的不良认知。也就是说，我们当下的认知，是由过去的行为和感觉的持续塑造而成的。
</p>


<figure id="org77685e3">
<img src="static/img/2024-04-15_Cognitive_behavioral_therapy.png" alt="2024-04-15_Cognitive_behavioral_therapy.png" height=400px width=500px>

</figure>

<p>
在跨年的时候，我们通常会许下承诺说：“今年我要看多少本书，我要瘦多少斤，我要赚多少钱”。这就是一种对自己的信任，再具体到在工作生活中我们会制定计划，我们都相信我们会完成这些承诺。但当计划无法完成的时候，我们容易产生挫败的感觉，并认为自己不值得自己的信任。这有可能是因为自己暂时能力的不足，或者我们完全有能力，但是因为偷懒，在能够做的时候，不想做，而不去做。这埋下了一个消极的隐患：降低了自己值得信任评级。
</p>

<p>
持续往复，我们会在核心的认知中，认为自己是一个不值得信任的人。
</p>

<p>
反过来，如果我们合理地制定计划，并重视自己的承诺，通过行动达成自己的期望（或多或少，目标并不总是能完美地达成的，但<b>持续</b>行动，就会有更多自己是可信感觉），周而复始，会积累自己是一个值得信任的程度。渐渐的，我们在认知上，会觉得自己是一个可信之人。
</p>

<p>
所以，要慎重对待自己的承诺，尤其是自己写下的计划。在赢得他人的信赖之前，先让自己相信自己能做好某件事。认真对待，为自己的成长做好积极的循环。履行承诺，更加信任自己。收获更多的自信。
</p>

<p>
在积累自信的过程中，我们也在不断地提升自己的能力，帮助我们成为一个更好的人。
</p>

<p>
对于能力上的暂时缺乏，一方面需要给予自己时间和耐心，通过积极地寻找办法，尽可能地去兑现自己的承诺。另一方面，降低期望值。明白自身能力的边界，制定跳一跳能够着的目标，而不是不切实际地追求过高的目标。
</p>
</div>
</div>
<div class="taglist"><a href="https://oahnukuw.github.io/tags.html">Tags</a>: <a href="https://oahnukuw.github.io/tag-blog.psychology.html">blog.psychology</a> </div>]]></description>
  <category><![CDATA[blog.psychology]]></category>
  <link>https://oahnukuw.github.io/20240409T160937--what_is_trust.html</link>
  <guid>https://oahnukuw.github.io/20240409T160937--what_is_trust.html</guid>
  <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 16:09:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
  <title><![CDATA[使自己富有韧性的修行]]></title>
  <description><![CDATA[
<nav id="table-of-contents" role="doc-toc">
<h2> <a href="javascript:window.scrollTo(0,0)" style="color: black !important;" class="tooltip" title="Go to the top of the page">Ξ </a> </h2>
<div id="text-table-of-contents" role="doc-toc">
<ul>
<li><a href="#org09e0d23">1. 引言</a></li>
<li><a href="#orgb8b5da8">2. 不如意的过去</a>
<ul>
<li><a href="#orga70cbf7">2.1. 是什么造就了当下的我们</a></li>
<li><a href="#orgd3e85ec">2.2. 尝试给予过去一个拥抱</a></li>
<li><a href="#org31d454a">2.3. 假笑解忧之假戏成真</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#orgd9f8c4b">3. 不如意像一只白熊</a></li>
<li><a href="#org9853fdd">4. 情绪急救箱</a></li>
<li><a href="#orgcf2ee41">5. 与情绪共存：&rsquo;NAME&rsquo;</a></li>
<li><a href="#org7286a0d">6. 情绪延展之后：「妥协」抑或「改变」</a></li>
<li><a href="#orgd172b35">7. 结语</a></li>
<li><a href="#orgb6a1b76">8. Update</a></li>
</ul>
</div>
</nav>


<div id="outline-container-org09e0d23" class="outline-2">
<h2 id="org09e0d23"><span class="section-number-2">1.</span> 引言</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-1">
<p>
生活不如意，十之八九。这也就是说，生活之中大部分是在不如意中度过的。在这一前提下，「如何更幸福地生活？」，是我一直想探究的问题。「如何与不如意相处」，很大程度上决定着对生活的满意度。如果当我们遇到挫折，便觉得生活一片黑暗，失去对生活的信心，进而陷入消极内耗的情绪泥沼。这样的生活注定是脆弱易折，且不幸福的。所以我想从「如何与不如意相处？」的视角出发，尝试回答「如何更幸福地生活？」。从我们的过去出发，分享心理实验「不要想白熊」，重新认识那看似平常的不如意。通过介绍我的情绪急救实践「 NAME 」，帮助我们和不如意共存。希望能帮助你更从容地面对生活中的不如意，并在这个过程中能够更加了解自己，从而更幸福地生活。
</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-orgb8b5da8" class="outline-2">
<h2 id="orgb8b5da8"><span class="section-number-2">2.</span> 不如意的过去</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-2">
<p>
在我的经验中，不如意的一大根源，来自于过去。人们常常会过分地抵抗过去所带来的不如意，进而陷入，而无法脱离，进而产生生活中更多的不顺，被其束缚。与过去和解，是迈入未来更好生活的必要条件。我们需要了解如何与过去相处，哪怕是不如意的过去，也能帮助我们更好地生活。
</p>
</div>

<div id="outline-container-orga70cbf7" class="outline-3">
<h3 id="orga70cbf7"><span class="section-number-3">2.1.</span> 是什么造就了当下的我们</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-1">
<p>
在我们呱呱落地的伊始，父母是谁，出生地在哪，时代何时，决定了我们生长的环境。这般生长环境，并不像花盆的土，可以更换，而是奠定了人生根基，并贯穿人生的始终。
</p>

<p>
如果我身处正值改革开放的中国，我可能会每天早上蹲在银行门口，吃着油条豆浆，等着冲进银行买股票。如果我是处于二十世纪七十年代中的美国黑人，我可能每天跟着马丁路德金上街游行，闲时吃吃薯条和炸鸡。如果我是一个印度人，我每天可能会吃吃咖喱，做做瑜伽，沐浴恒河。很可惜，我并不能一命多用去体验时空中的无数可能，体味各色生活。<b>生活的时空境遇，决定了我们生命的大体方向，过去的自己和过去的时空境遇造就了当下的我们</b>。
</p>

<p>
<b>这份当下，不为我们所转移。</b>
</p>

<p>
在我的观察中，人们会因为「我没有出生在一个富裕的家庭」而感到郁闷；或因为「我没有毕业于一流大学」而在社会上抬不起头；或因为过去决策没有产生理想的结果而懊悔（大学专业选错啦，炒股加一百倍的杠杆被平仓啦，结婚的对象出轨啦，当初房子那么便宜的时候为什么没买呢）。他们会对自身的当下，感到不满，甚至陷入消极之中无法自拔，进而破罐子破摔，即躺平或摆烂。「人生开局太烂，我不玩了」成为大多数人入世的心态。可是，我们未来生活的困苦是否会因躺平或摆烂而变得更加顺意呢？
</p>

<p>
<b>过去已然过去，我们，无法改变。</b>
</p>

<p>
可能过去，给予我们不错的物质生活，或让一场大火夺去了我们所有。顺意的过去，我们都很乐于接纳。然而，对于不如意的过去，否认它，抵抗它，并不会让其减少半分。它，就在那。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgd3e85ec" class="outline-3">
<h3 id="orgd3e85ec"><span class="section-number-3">2.2.</span> 尝试给予过去一个拥抱</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-2">
<p>
为什么不接纳过去呢？承认过去那些不如意的存在，与之共处。和那个因过去而受伤的自己，说一声，「没有关系」。
</p>

<p>
否认过去，会阻碍我们创造「未来时那份更好的当下」。随着时间的推移，当下，会成为，未来时的过去。如果持续否认，那么这份对过去的不如意会伴随我们，进入一个又一个未来时的当下。这像是佛教中的万劫不复的地狱，在过去之中一渡又一渡。
</p>

<p>
当我们尝试给过去的自己一个拥抱，接纳其存在，并尝试在其基础上打造一个更符合自身期待的未来，去问，「我能够做些什么让当下的境况变得更好呢」？辅以行动。渐渐，神奇的事情发生了。我们的视角从过去中得到脱离，转而专注未来，「我会拥有一个何般境遇的当下」？
</p>

<p>
在这里我还想分享一个有效的心理暗示：「我接受过去给我带来的当下，即便我并不喜欢这个结果。同时，我愿意为此而承担相应的责任，因为我爱过去的自己。我愿意为此积极思考，寻求办法，帮助我在未来做的更好」。每当一些事情的结果，不如我所愿，我都会和自己说这段话，转而使自己接纳既定的结果，并根据反馈改进自身的行为模式，争取下一次做得更好。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org31d454a" class="outline-3">
<h3 id="org31d454a"><span class="section-number-3">2.3.</span> 假笑解忧之假戏成真</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-3">
<p>
除了和痛苦的过去和解，飘浮于脑海的想法，杂乱无章，尤其是那些令人感到尴尬的瞬间。在夜深人静的时候，常常不经意地蹦出自己的脑海中。可能是表白被拒绝的尴尬经历，或是当众出丑总想挽回或补救。对付这些不堪，我有一个妙招，就是「笑迎之」。
</p>

<p>
<b>嘴角上扬，保持十秒</b> 。就那么简单。
</p>

<p>
每当我尝试给予这些尴尬一刻一个微笑，会感到一种积极的心理暗示。一是，这是过去发生的事情，不管结果如何，这些都已经是过去；二是，笑让我觉得这并没有什么大不了的。除了尴尬，还有正在面对苦恼时，不妨假笑一下，你会知道这种奇妙的感觉的。
</p>

<p>
不管是拥抱或是假笑，都是接纳过去的一种方式。之所以接纳才得以解脱，是因为基于一个好玩的心理实验：不要想白熊。
</p>
</div>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgd9f8c4b" class="outline-2">
<h2 id="orgd9f8c4b"><span class="section-number-2">3.</span> 不如意像一只白熊</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-3">
<p>
不要想白熊<sup><a id="fnr.1" class="footref" href="#fn.1" role="doc-backlink">1</a></sup>这个内心观察，最早出自陀思妥耶夫斯基的笔下。
</p>

<blockquote>
<p>
&ldquo;Try to pose for yourself this task: not to think of a polar bear, and you will see that the cursed thing will come to mind every minute.&rdquo; &#x2013;Fyodor Dostoevsky
</p>
</blockquote>

<p>
这所揭示的是，刻意压制想法会没有效的。
</p>

<blockquote>
<p>
刻意抑制某些想法时，实际上会使这些想法更容易浮出水面。 一个例子是，当某人积极地试图不去想一只白熊时，他实际上更有可能想象一只白熊。
</p>
</blockquote>

<p>
心理学家Daniel Wegner通过实验证明了陀思妥耶夫斯基所观察到的现象是正确的。
</p>

<p>
当然，我们自己试一下，对自己讲不要想白熊，但白熊会萦绕在脑海中。（补充一下，之所以选择白熊做实验是因为白熊在生活中不常出现，可以排除一些实验干扰。）
</p>

<p>
我们的过去，尤其是那些不堪回首的过去，就如同白熊一样。当我们压制这些不堪，它们愈是涌上心头。这也是为什么接纳过去的原因。同样，生活中的各式各样的事件，也会像让人纠结的过去一样，产生各种不如意的情绪，郁闷，悲伤，愤怒。这些‘白熊’往往来势汹汹，陷入它们的同时，往往不自知。待它们消退后，才缓过神，懊悔冲动下决定。暴饮暴食啦，说出伤害他人的话啦，狂买一堆东西啦。
</p>

<p>
我们应该如何应对这些不如意呢？
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org9853fdd" class="outline-2">
<h2 id="org9853fdd"><span class="section-number-2">4.</span> 情绪急救箱</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-4">
<p>
在生活中，有些不如意是外界刺激的。比如，面对一些生活中让人受伤的事件。
</p>

<ul class="org-ul">
<li>刚和对象分手啦</li>
<li>工作被同事刁难啦</li>
<li>和家人吵架啦</li>
<li>又交不出房租啦</li>
<li>。。。</li>
</ul>

<p>
有一些不如意呢，是从内在自发的
</p>

<ul class="org-ul">
<li>我不想再拖延了</li>
<li>我觉得我太胖了</li>
<li>我觉得我一点点小事都做不好</li>
<li>我觉得。。。</li>
</ul>


<p>
不管是自发或外界刺激，这些不如意总会萦绕心头。当我们愈是不想怎样怎样，也就愈会怎样怎样。还记得「不要想白熊」吗？
</p>

<p>
就我的经验而言，在这些不如意的事件中，我往往会处于局限的状态，不仅在精神上，还在身体上。感觉严重的时候，我开始含胸驼背，呼吸不顺畅，甚至感觉到，血液在不断缩小的血管里艰难穿行，肠子在蜷缩。注意力聚焦在这种不知名的感受上，却意识不到发生了什么，一种被环境激起的本能反应，陷入，久久不能自拔。
</p>

<p>
面对这样的情况我们能怎么办呢？
</p>

<p>
Guy Winch，提出了情绪急救箱的概念<sup><a id="fnr.2" class="footref" href="#fn.2" role="doc-backlink">2</a></sup>。在《Emotional First Aid》的前言中，提到
</p>

<blockquote>
<p>
Ask a ten-year-old what you should do if you catch a cold and the child would immediately recommend getting into bed and drinking chicken soup. Ask what you should do if you get a cut on your knee and the child would advocate cleaning it (or using antibacterial ointment) and bandaging it. Children also know that if you break a bone in your leg you need to get a cast on it so it mends correctly. If you then asked why these steps were necessary they would tell you that treating such injuries helps them heal and prevents them from getting worse, that colds can turn into pneumonia, that cuts can become infected, and that if broken bones heal incorrectly you’ll have trouble walking once the cast comes off. We teach our children how to take care of their bodies from a very young age and they usually learn such lessons well.
</p>

<p>
But ask an adult what you should do to ease the sharp pain of rejection, the devastating ache of loneliness, or the bitter disappointment of failure and the person would know little about how to treat these common psychological injuries. Ask what you should do to recover from low self-esteem or loss and trauma and adults would be equally challenged. Ask how you might deal with intrusive ruminations or nagging guilt and you are likely to be met with sheepish looks, feel shuffling, and a pointed effort to change the subject.
</p>
</blockquote>

<p>
对于一个十岁的小孩而言，大人们早已将身体损伤后应该如何修复的方法教给了他们。感冒风寒了要喝热水，引言里提到要喝鸡汤。手被划开口子了，应该上碘伏消毒，然后贴个创可贴。但是，对于大人来说，我们却少有知道，当被拒绝了，心里感觉很受伤应该怎么办？当自己觉得自己很难看，很自卑的时候，又应该怎么办？
</p>

<p>
在Guy Winch的 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=F2hc2FLOdhI">TED Talk</a> 中，其提到一个女生，在约会失败的情景，是独自去酒吧，将自己灌醉，并数落自己难看，没有魅力。在Guy Winch看来，这等同于，在正在流血的伤口上，拿刀再将口子划大一些（让血流得更猛烈一些吧：）。用利器继续对伤口进行伤害，这很难在一个成年人里面发生。但是，对于隐形的，看不见的心理创伤，我们却常常，一遍又一遍地将伤口撕裂，扩大，伤害得更深。这也是为什么，我们需要学习情绪急救的原因。我们需要学会，在内心流血的时候，为她包扎，好好呵护她，帮助自己更快地复原。
</p>

<p>
在《Emotional First Aid》中，Guy Winch 将需要急救的常见心理伤口分为了：拒绝，孤独，失去和创伤，罪恶感，郁郁寡欢地沉思（ Rumination ），失败，低自尊。并且，给予了相应的处理方案。对于Guy Winch的方法，我就不一一介绍了，感兴趣的伙伴，可以去读读原书。接下来我想着重分享的实践，是我觉得屡试不爽的，也就是我的情绪急救箱。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgcf2ee41" class="outline-2">
<h2 id="orgcf2ee41"><span class="section-number-2">5.</span> 与情绪共存：&rsquo;NAME&rsquo;</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-5">
<p>
这个方法框架是从一篇文章中学来的，然后在实践的基础上再改进得到的一个最佳实践。&rsquo;NAME&rsquo; 分别指的是， Notice ，Acknowledge，Make a space， Expand 。
</p>

<p>
很推荐去看看原文<sup><a id="fnr.3" class="footref" href="#fn.3" role="doc-backlink">3</a></sup>，写得很好。
</p>

<p>
这个方法的核心是，<b>接纳和延展</b>。这里的接纳并不是普通的接纳，而是在抽离的视角下接纳。我会将自己内心分成两个人。一个较为强大，理智，富有同情心。另一个，比较淘气，容易情绪化，敏感，较为脆弱。每次应激的，你也可以猜到，是那个较为敏感，淘气的那位吧。他就是一个小孩。当与应激的自己相处，可以通过唤醒内心更强大的自己，来帮助那个脆弱，无助的自己获得一种情绪的延展。接下来的实践，最好在没有人打扰的环境下，找个安静可以独处的地方，再加上一些想象力，来尝试一下吧。
</p>

<ol class="org-ol">
<li><p>
Notice：notice your feelings
</p>

<p>
关注自身的情绪，你当下的感受是什么？不带着评价性的眼光，尝试深呼吸，只是尝试察觉，察觉你的感受，不管你认为自身的感觉是好亦或坏，只是感觉你的感觉。
</p></li>

<li><p>
Acknowledge: label it
</p>

<p>
为你的感觉贴上标签，不是指好或坏的标签，而是描述这是什么感觉。是愤怒，亦或沮丧，还是无法面对问题的无奈，还是那种对于问题感觉无能为力的焦虑，不必觉得他们是坏的东西，只是给他们分一个类，你只是自身感觉的经历者，你并不是这些情感。
</p>

<p>
还有一种方式，可以用颜色描述自己的情感。比如，「我现在的心情是灰色的，我感到很郁闷」。「我现在的心情是大红色的，我感到很生气」。通过这种分类和识别，会是自己认识到，当下的自己处于什么状态。
</p>

<p>
当然，你可以用自己的语言，怎么描述是不重要的，而是描述这个过程本身。
</p></li>

<li><p>
Make a space: accept it 给情绪创造点空间
</p>

<p>
尝试与你的感觉做朋友。拉开你身边的椅子，请那位被情绪填满的那个小孩你一起就坐。尝试承认这些情绪的存在，给这个看起来很委屈的小孩一个大大的拥抱（在现实中，将双手环抱自己的双肩，感受一下，被自己拥抱的感觉）。尝试温柔地抚摸下他的头，和他说一声，「我知道你现在很难受，很难过，没关系的」。
</p></li>

<li><p>
Expand: 将情绪向世界延展
</p>

<p>
在你的脑海之外，你还拥有些什么呢? 现在，尝试看看你的周围，或在街上走走，是有哪些你没有注意到的呢？窗外和煦的阳光？柔风将树影吹得婆娑？漫步的人们？也可以伸个懒腰，用手掌向外画个圆。尝试扩展你的体验，不仅仅体验你的情绪，还有情绪之外的自然，广阔世界。此时你会发现，你可以更加镇定地面对生活中的不如意了。
</p></li>
</ol>


<p>
在这番尝试下来，也许你会发现，你已经走出了那个局限的视野，获得更多视角的抽离，并且知道刚刚陷入的情绪并没有什么大不了的。
</p>

<p>
牙刷可以保持的口腔健康，但前提是得养成刷牙的习惯。同样，上述最佳实践是需要持续练习的。在我初期的实践过程中，我发现，每做一次练习会将难受减缓一些。在熟练了该方法后，会感受到自己对抗不如意情绪的韧性增强了很多。相比于一开始，原本只需要做三次练习才能缓解的情绪，到现在只需要一次练习就搞定了。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org7286a0d" class="outline-2">
<h2 id="org7286a0d"><span class="section-number-2">6.</span> 情绪延展之后：「妥协」抑或「改变」</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-6">
<p>
读到这里，可能有伙伴会问，「解决了情绪，我并没有解决实际的问题呀。下次遇到问题，我又有情绪了，即便这个能暂时处理好我的情绪，但我生活会因此改变了什么吗」？
</p>

<p>
嘿嘿嘿，解决情绪是解决问题的前提。引起情绪的问题千千万，这个我暂时没有万能的解药。
</p>

<p>
不如意，实质上是自身期望与现实情况有落差。与情绪共处的关键，除了是接纳期望与当下现实不符的事实。在延展情绪和认清现状后，我们一般有两个选择。
</p>

<ol class="org-ol">
<li><p>
尝试降低期望，向现状贴和
</p>

<p>
对于这种情况，并无需做些什么。也就是人们常说的「知足常乐」。
</p></li>

<li><p>
改变现状，使其向期望靠近
</p>

<p>
这个要求会比前者高些。但常常面对想改变，却无从下手。我实践过比较好的方式是，尝试去问自己：「我能够做些什么让当下的境况变得更好呢」？（在上文如何接纳过去也有提到）这句话的关键，是「更好」。改变现状，是有程度的。不知道伙伴们有没有发现，我们通常会默认将这个程度变成「最好」。这会使得我们改变现状的难度陡然上升。然而，「更好」会让我们更容易开始行动，并取得进一步成果。
</p>

<p>
很多时候，我们内心是知道怎么做的，只是我们的情绪会将其屏蔽掉。尝试去问「我能够做些什么让当下的境况变得更好？」会重新让解决问题的答案浮出水面，进而采取一些行动，改善现状。当然，改变现状是一门艺术，是另外一个话题了，后面可以单独写一篇，分享一些心得。
</p></li>
</ol>


<p>
想让自己变得更加坚韧，仅仅靠情绪救急是远远不够的。不管是和过去的自己和解，还是和生活中的不如意和解，都并非一日之功。这需要持续的练习。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgd172b35" class="outline-2">
<h2 id="orgd172b35"><span class="section-number-2">7.</span> 结语</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-7">
<p>
对于生活中的不如意，我还想分享一句话，「除死之外，无大事」。很多时候，我在面对那些看似艰难的挑战，或不顺心的事件，到最后都不过是纸老虎罢了。使障碍，变成‘老虎’的，是我们自己潜在默认的夸大。如果我们能够认识到，「除死之外，无大事」，我们能收获的，是一颗更坚韧的内心，与更多面对生活的勇气。
</p>

<p>
最后，回到文章开头的问题，「如何更幸福的生活？」。既然是更加，就说明幸福是一个渐进的过程。我尝试给出的答案是「从学会和不如意相处开始」。
</p>

<p>
很感谢你能看到这里。希望这篇文章对你有所帮助。如需转载，请注明出处。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgb6a1b76" class="outline-2">
<h2 id="orgb6a1b76"><span class="section-number-2">8.</span> Update</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-8">
<ul class="org-ul">
<li>Note taken on <span class="timestamp-wrapper"><span class="timestamp">[2024-02-29 Thu 22:50]</span></span>
<ul class="org-ul">
<li>更新引言的引导句，增加可读性。运用「自上而下写作法」，点明文章的基础组成</li>
<li>新增结语</li>
</ul></li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="footnotes">
<h2 class="footnotes">Footnotes: </h2>
<div id="text-footnotes">

<div class="footdef"><sup><a id="fn.1" class="footnum" href="#fnr.1" role="doc-backlink">1</a></sup> <div class="footpara" role="doc-footnote"><p class="footpara">Lea Winerman, “Supressing the ’white Bears’,” <i>Https://Www.Apa.Org</i>, October 2011, 44, <a href="https://www.apa.org/monitor/2011/10/unwanted-thoughts">https://www.apa.org/monitor/2011/10/unwanted-thoughts</a>.</p></div></div>

<div class="footdef"><sup><a id="fn.2" class="footnum" href="#fnr.2" role="doc-backlink">2</a></sup> <div class="footpara" role="doc-footnote"><p class="footpara">Guy Winch, <i>Emotional First Aid: Healing Rejection, Guilt, Failure, and Other Everyday Hurts</i> (Plume; Reprint edition (July 29, 2014), 2014), <a href="https://www.amazon.com/Emotional-First-Aid-Rejection-Everyday/dp/0142181072/">https://www.amazon.com/Emotional-First-Aid-Rejection-Everyday/dp/0142181072/</a>.</p></div></div>

<div class="footdef"><sup><a id="fn.3" class="footnum" href="#fnr.3" role="doc-backlink">3</a></sup> <div class="footpara" role="doc-footnote"><p class="footpara">Eric Barker, “This Is How To Be Resilient: 4 Secrets To Grit When Life Gets Hard” (Barking Up The Wrong Tree, November 25, 2019), <a href="https://bakadesuyo.com/2019/11/resilient-2/">https://bakadesuyo.com/2019/11/resilient-2/</a>.</p></div></div>


</div>
</div><div class="taglist"><a href="https://oahnukuw.github.io/tags.html">Tags</a>: <a href="https://oahnukuw.github.io/tag-blog.psychology.html">blog.psychology</a> </div>]]></description>
  <category><![CDATA[blog.psychology]]></category>
  <link>https://oahnukuw.github.io/20240105T165503--how_to_be_full_of_resilience.html</link>
  <guid>https://oahnukuw.github.io/20240105T165503--how_to_be_full_of_resilience.html</guid>
  <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 16:55:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
