<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
<title><![CDATA[Iterative]]></title>
<description><![CDATA[Iterative]]></description>
<link>https://oahnukuw.github.io/</link>
<lastBuildDate>Tue, 13 Feb 2024 22:09:28 +0800</lastBuildDate>
<item>
  <title><![CDATA[使自己富有韧性的修行]]></title>
  <description><![CDATA[
<nav id="table-of-contents" role="doc-toc">
<h2> <a href="javascript:window.scrollTo(0,0)" style="color: black !important;" class="tooltip" title="Go to the top of the page">Ξ </a> </h2>
<div id="text-table-of-contents" role="doc-toc">
<ul>
<li><a href="#org292243f">1. 前言</a></li>
<li><a href="#org9bde35c">2. 不如意的过去</a>
<ul>
<li><a href="#org103ce99">2.1. 是什么造就了当下的我们</a></li>
<li><a href="#org147257f">2.2. 尝试给予过去一个拥抱</a></li>
<li><a href="#org82da53c">2.3. 假笑解忧之假戏成真</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#org033085a">3. 不如意像一只白熊</a></li>
<li><a href="#org364b5be">4. 情绪急救箱</a></li>
<li><a href="#org6158bcd">5. 与情绪共存：&rsquo;NAME&rsquo;</a></li>
<li><a href="#orgc251b89">6. 情绪延展之后</a></li>
<li><a href="#org36abe11">7. References</a></li>
</ul>
</div>
</nav>

<div id="outline-container-org292243f" class="outline-2">
<h2 id="org292243f"><span class="section-number-2">1.</span> 前言</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-1">
<p>
生活不如意，十之八九。这也就是说，生活之中大部分是在不如意中度过的。在这一前提下，「如何更幸福地生活？」，是我一直想探究的问题。「如何与不如意相处」，很大程度上决定着对生活的满意度。如果当我们遇到挫折，便觉得生活一片黑暗，失去对生活的信心，进而陷入消极内耗的情绪泥沼。这样的生活注定是脆弱易折，且不幸福的。所以我想从「如何与不如意相处？」的视角出发，尝试回答「如何更幸福地生活？」。通过分享使自己富有韧性的个人经验，希望能帮助你更从容地面对生活中的不如意，并在这个过程中能够更加了解自己，从而更幸福地生活。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org9bde35c" class="outline-2">
<h2 id="org9bde35c"><span class="section-number-2">2.</span> 不如意的过去</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-2">
<p>
在我的经验中，不如意的一大根源，来自于过去。人们常常会过分地抵抗过去所带来的不如意，进而陷入，而无法脱离，进而产生生活中更多的不顺，被其束缚。与过去和解，是迈入未来更好生活的必要条件。我们需要了解如何与过去相处，哪怕是不如意的过去，也能帮助我们更好地生活。
</p>
</div>

<div id="outline-container-org103ce99" class="outline-3">
<h3 id="org103ce99"><span class="section-number-3">2.1.</span> 是什么造就了当下的我们</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-1">
<p>
在我们呱呱落地的伊始，父母是谁，出生地在哪，时代何时，决定了我们生长的环境。这般生长环境，并不像花盆的土，可以更换，而是奠定了人生根基，并贯穿人生的始终。
</p>

<p>
如果我身处正值改革开放的中国，我可能会每天早上蹲在银行门口，吃着油条豆浆，等着冲进银行买股票。如果我是处于二十世纪七十年代中的美国黑人，我可能每天跟着马丁路德金上街游行，闲时吃吃薯条和炸鸡。如果我是一个印度人，我每天可能会吃吃咖喱，做做瑜伽，沐浴恒河。很可惜，我并不能一命多用去体验时空中的无数可能，体味各色生活。<b>生活的时空境遇，决定了我们生命的大体方向，过去的自己和过去的时空境遇造就了当下的我们</b>。
</p>

<p>
<b>这份当下，不为我们所转移。</b>
</p>

<p>
在我的观察中，人们会因为「我没有出生在一个富裕的家庭」而感到郁闷；或因为「我没有毕业于一流大学」而在社会上抬不起头；或因为过去决策没有产生理想的结果而懊悔（大学专业选错啦，炒股加一百倍的杠杆被平仓啦，结婚的对象出轨啦，当初房子那么便宜的时候为什么没买呢）。他们会对自身的当下，感到不满，甚至陷入消极之中无法自拔，进而破罐子破摔，即躺平或摆烂。「人生开局太烂，我不玩了」成为大多数人入世的心态。可是，我们未来生活的困苦是否会因躺平或摆烂而变得更加顺意呢？
</p>

<p>
<b>过去已然过去，我们，无法改变。</b>
</p>

<p>
可能过去，给予我们不错的物质生活，或让一场大火夺去了我们所有。顺意的过去，我们都很乐于接纳。然而，对于不如意的过去，否认它，抵抗它，并不会让其减少半分。它，就在那。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org147257f" class="outline-3">
<h3 id="org147257f"><span class="section-number-3">2.2.</span> 尝试给予过去一个拥抱</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-2">
<p>
为什么不接纳过去呢？承认过去那些不如意的存在，与之共处。和那个因过去而受伤的自己，说一声，「没有关系」。
</p>

<p>
否认过去，会阻碍我们创造「未来时那份更好的当下」。随着时间的推移，当下，会成为，未来时的过去。如果持续否认，那么这份对过去的不如意会伴随我们，进入一个又一个未来时的当下。这像是佛教中的万劫不复的地狱，在过去之中一渡又一渡。
</p>

<p>
当我们尝试给过去的自己一个拥抱，接纳其存在，并尝试在其基础上打造一个更符合自身期待的未来，去问，「我能够做些什么让当下的境况变得更好呢」？辅以行动。渐渐，神奇的事情发生了。我们的视角从过去中得到脱离，转而专注未来，「我会拥有一个何般境遇的当下」？
</p>

<p>
在这里我还想分享一个有效的心理暗示：「我接受过去给我带来的当下，即便我并不喜欢这个结果。同时，我愿意为此而承担相应的责任，因为我爱过去的自己。我愿意为此积极思考，寻求办法，帮助我在未来做的更好」。每当一些事情的结果，不如我所愿，我都会和自己说这段话，转而使自己接纳既定的结果，并根据反馈改进自身的行为模式，争取下一次做得更好。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org82da53c" class="outline-3">
<h3 id="org82da53c"><span class="section-number-3">2.3.</span> 假笑解忧之假戏成真</h3>
<div class="outline-text-3" id="text-2-3">
<p>
除了和痛苦的过去和解，飘浮于脑海的想法，杂乱无章，尤其是那些令人感到尴尬的瞬间。在夜深人静的时候，常常不经意地蹦出自己的脑海中。可能是表白被拒绝的尴尬经历，或是当众出丑总想挽回或补救。对付这些不堪，我有一个妙招，就是「笑迎之」。
</p>

<p>
<b>嘴角上扬，保持十秒</b> 。就那么简单。
</p>

<p>
每当我尝试给予这些尴尬一刻一个微笑，会感到一种积极的心理暗示。一是，这是过去发生的事情，不管结果如何，这些都已经是过去；二是，笑让我觉得这并没有什么大不了的。除了尴尬，还有正在面对苦恼时，不妨假笑一下，你会知道这种奇妙的感觉的。
</p>

<p>
不管是拥抱或是假笑，都是接纳过去的一种方式。之所以接纳才得以解脱，是因为基于一个好玩的心理实验：不要想白熊。
</p>
</div>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org033085a" class="outline-2">
<h2 id="org033085a"><span class="section-number-2">3.</span> 不如意像一只白熊</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-3">
<p>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ironic_process_theory">不要想白熊</a>这个内心观察，最早出自陀思妥耶夫斯基的笔下。
</p>

<blockquote>
<p>
&ldquo;Try to pose for yourself this task: not to think of a polar bear, and you will see that the cursed thing will come to mind every minute.&rdquo; &#x2013;Fyodor Dostoevsky
</p>
</blockquote>

<p>
这所揭示的是，刻意压制想法会没有效的。
</p>

<blockquote>
<p>
刻意抑制某些想法时，实际上会使这些想法更容易浮出水面。 一个例子是，当某人积极地试图不去想一只白熊时，他实际上更有可能想象一只白熊。
</p>
</blockquote>

<p>
心理学家Daniel Wegner通过实验证明了陀思妥耶夫斯基所观察到的现象是正确的。
</p>

<p>
当然，我们自己试一下，对自己讲不要想白熊，但白熊会萦绕在脑海中。（补充一下，之所以选择白熊做实验是因为白熊在生活中不常出现，可以排除一些实验干扰。）
</p>

<p>
我们的过去，尤其是那些不堪回首的过去，就如同白熊一样。当我们压制这些不堪，它们愈是涌上心头。这也是为什么接纳过去的原因。同样，生活中的各式各样的事件，也会像让人纠结的过去一样，产生各种不如意的情绪，郁闷，悲伤，愤怒。这些‘白熊’往往来势汹汹，陷入它们的同时，往往不自知。待它们消退后，才缓过神，懊悔冲动下决定。暴饮暴食啦，说出伤害他人的话啦，狂买一堆东西啦。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org364b5be" class="outline-2">
<h2 id="org364b5be"><span class="section-number-2">4.</span> 情绪急救箱</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-4">
<p>
在生活中，有些不如意是外界刺激的。比如，面对一些生活中让人受伤的事件。
</p>

<ul class="org-ul">
<li>刚和对象分手啦</li>
<li>工作被同事刁难啦</li>
<li>和家人吵架啦</li>
<li>又交不出房租啦</li>
<li>。。。</li>
</ul>

<p>
有一些不如意呢，是从内在自发的
</p>

<ul class="org-ul">
<li>我不想再拖延了</li>
<li>我觉得我太胖了</li>
<li>我觉得我一点点小事都做不好</li>
<li>我觉得。。。</li>
</ul>


<p>
不管是自发或外界刺激，这些不如意总会萦绕心头。当我们愈是不想怎样怎样，也就愈会怎样怎样。还记得「不要想白熊」吗？
</p>

<p>
就我的经验而言，在这些不如意的事件中，我往往会处于局限的状态，不仅在精神上，还在身体上。感觉严重的时候，我开始含胸驼背，呼吸不顺畅，甚至感觉到，血液在不断缩小的血管里艰难穿行，肠子在蜷缩。注意力聚焦在这种不知名的感受上，却意识不到发生了什么，一种被环境激起的本能反应，陷入，久久不能自拔。
</p>

<p>
面对这样的情况我们能怎么办呢？
</p>

<p>
Guy Winch，提出了情绪急救箱的概念。在《<a href="https://www.guywinch.com/books/emotional-first-aid/">Emotional First Aid</a>》的前言中，提到
</p>

<blockquote>
<p>
Ask a ten-year-old what you should do if you catch a cold and the child would immediately recommend getting into bed and drinking chicken soup. Ask what you should do if you get a cut on your knee and the child would advocate cleaning it (or using antibacterial ointment) and bandaging it. Children also know that if you break a bone in your leg you need to get a cast on it so it mends correctly. If you then asked why these steps were necessary they would tell you that treating such injuries helps them heal and prevents them from getting worse, that colds can turn into pneumonia, that cuts can become infected, and that if broken bones heal incorrectly you’ll have trouble walking once the cast comes off. We teach our children how to take care of their bodies from a very young age and they usually learn such lessons well.
</p>

<p>
But ask an adult what you should do to ease the sharp pain of rejection, the devastating ache of loneliness, or the bitter disappointment of failure and the person would know little about how to treat these common psychological injuries. Ask what you should do to recover from low self-esteem or loss and trauma and adults would be equally challenged. Ask how you might deal with intrusive ruminations or nagging guilt and you are likely to be met with sheepish looks, feel shuffling, and a pointed effort to change the subject.
</p>
</blockquote>

<p>
对于一个十岁的小孩而言，大人们早已将身体损伤后应该如何修复的方法教给了他们。感冒风寒了要喝热水，引言里提到要喝鸡汤。手被划开口子了，应该上碘伏消毒，然后贴个创可贴。但是，对于大人来说，我们却少有知道，当被拒绝了，心里感觉很受伤应该怎么办？当自己觉得自己很难看，很自卑的时候，又应该怎么办？
</p>

<p>
在Guy Winch的 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=F2hc2FLOdhI">TED Talk</a> 中，其提到一个女生，在约会失败的情景，是独自去酒吧，将自己灌醉，并数落自己难看，没有魅力。在Guy Winch看来，这等同于，在正在流血的伤口上，拿刀再将口子划大一些（让血流得更猛烈一些吧：）。用利器继续对伤口进行伤害，这很难在一个成年人里面发生。但是，对于隐形的，看不见的心理创伤，我们却常常，一遍又一遍地将伤口撕裂，扩大，伤害得更深。这也是为什么，我们需要学习情绪急救的原因。我们需要学会，在内心流血的时候，为她包扎，好好呵护她，帮助自己更快地复原。
</p>

<p>
在《Emotional First Aid》中，Guy Winch 将需要急救的常见心理伤口分为了：拒绝，孤独，失去和创伤，罪恶感，郁郁寡欢地沉思（ Rumination ），失败，低自尊。并且，给予了相应的处理方案。对于Guy Winch的方法，我就不一一介绍了，感兴趣的伙伴，可以去读读原书。接下来我想着重分享的实践，是我觉得屡试不爽的，帮助自己建立一份平静的内心，更多地体会内心的感受，不管这个感受自己喜欢与否。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org6158bcd" class="outline-2">
<h2 id="org6158bcd"><span class="section-number-2">5.</span> 与情绪共存：&rsquo;NAME&rsquo;</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-5">
<p>
这个方法框架是从一篇文章中学来的，然后在实践的基础上再改进得到的一个最佳实践。&rsquo;NAME&rsquo; 分别指的是， Notice ，Acknowledge，Make a space， Expand 。
</p>

<p>
很推荐去看看原文，写得很好 <a href="https://bakadesuyo.com/2019/11/resilient-2/">This Is How To Be Reslient-Eric</a>。
</p>

<p>
这个方法的核心是，<b>接纳和延展</b>。这里的接纳并不是普通的接纳，而是在抽离的视角下接纳。我会将自己内心分成两个人。一个较为强大，理智，富有同情心。另一个，比较淘气，容易情绪化，敏感，较为脆弱。每次应激的，你也可以猜到，是那个较为敏感，淘气的那位吧。他就是一个小孩。当与应激的自己相处，可以通过唤醒内心更强大的自己，来帮助那个脆弱，无助的自己获得一种情绪的延展。接下来的实践，最好在没有人打扰的环境下，找个安静可以独处的地方，再加上一些想象力，来尝试一下吧。
</p>

<ol class="org-ol">
<li><p>
Notice：notice your feelings
</p>

<p>
关注自身的情绪，你当下的感受是什么？不带着评价性的眼光，尝试深呼吸，只是尝试察觉，察觉你的感受，不管你认为自身的感觉是好亦或坏，只是感觉你的感觉。
</p></li>

<li><p>
Acknowledge: label it
</p>

<p>
为你的感觉贴上标签，不是指好或坏的标签，而是他的是什么感觉，是愤怒，亦或沮丧，还是无法面对问题的无奈，还是那种对于问题感觉无能为力的焦虑，不必觉得他们是坏的东西，只是给他们分一个类，你只是自身感觉的经历者，你并不是这些情感。还有一种方式，可以用颜色描述自己的情感。比如，「我现在的心情是灰色的，我感到很郁闷」。「我现在的心情是大红色的，我感到很生气」。通过这种分类和识别，会是自己认识到，当下的自己处于什么状态。当然，你可以用自己的语言，怎么描述是不重要的，而是描述这个过程本身。
</p></li>

<li><p>
Make a space: accept it 给情绪创造点空间
</p>

<p>
尝试与你的感觉做朋友。拉开你身边的椅子，请那位被情绪填满的那个小孩你一起就坐。尝试承认这些情绪的存在，给这个看起来很委屈的小孩一个大大的拥抱（在现实中，将双手环抱自己的双肩，感受一下，被自己拥抱的感觉）。尝试温柔地抚摸下他的头，和他说一声，「我知道你现在很难受，很难过，没关系的」。
</p></li>

<li><p>
Expand: 将情绪向世界延展
</p>

<p>
在你的脑海之外，你还拥有些什么呢? 现在，尝试看看你的周围，或在街上走走，是有哪些你没有注意到的呢？窗外和煦的阳光？柔风将树影吹得婆娑？漫步的人们？也可以伸个懒腰，用手掌向外画个圆。尝试扩展你的体验，不仅仅体验你的情绪，还有情绪之外的自然，广阔世界。此时你会发现，你可以更加镇定地面对生活中的不如意了。
</p></li>
</ol>

<p>
在这番尝试下来，也许你会发现，你已经走出了那个局限的视野，获得更多视角的抽离，并且知道刚刚陷入的情绪并没有什么大不了的。
</p>

<p>
需要注意的是，上述最佳实践是需要练习的。这个实践不是灵丹妙药，而是使你在难受中获得一定程度的缓解。在我初期的实践过程中，我发现，每做一次练习会将难受减缓一些。在熟练了该方法后，会感受到自己对抗不如意情绪的韧性增强了很多。相比于一开始，原本只需要做三次练习才能缓解的情绪，到现在只需要一次练习就搞定了。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-orgc251b89" class="outline-2">
<h2 id="orgc251b89"><span class="section-number-2">6.</span> 情绪延展之后</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-6">
<p>
读到这里，可能有伙伴会问，「解决了情绪，我并没有解决实际的问题呀。下次遇到问题，我又有情绪了，即便这个能暂时处理好我的情绪，但我生活会因此改变了什么吗」？
</p>

<p>
嘿嘿嘿，解决情绪是解决问题的前提。引起情绪的问题千千万，这个我暂时没有万能的解药。
</p>

<p>
不如意，实质上是自身期望与现实情况有落差。与情绪共处的关键，除了是接纳期望与当下现实不符的事实。在延展情绪和认清现状后，我们一般有两个选择。
</p>

<ol class="org-ol">
<li><p>
尝试降低期望，向现状贴和
</p>

<p>
对于这种情况，并无需做些什么。也就是人们常说的「知足常乐」。
</p></li>

<li><p>
改变现状，使其向期望靠近
</p>

<p>
这个要求会比前者高些。但常常面对想改变，却无从下手。我实践过比较好的方式是，尝试去问自己：「我能够做些什么让当下的境况变得更好呢」？（在上文如何接纳过去也有提到）这句话的关键，是「更好」。改变现状，是有程度的。不知道伙伴们有没有发现，我们通常会默认将这个程度变成「最好」。这会使得我们改变现状的难度陡然上升。然而，「更好」会让我们更容易开始行动，并取得进一步成果。
</p>

<p>
很多时候，我们内心是知道怎么做的，只是我们的情绪会将其屏蔽掉。尝试去问「我能够做些什么让当下的境况变得更好？」会重新让解决问题的答案浮出水面，进而采取一些行动，改善现状。当然，改变现状是一门艺术，是另外一个话题了，后面可以单独写一篇，分享一些心得。
</p></li>
</ol>


<p>
想让自己变得更加坚韧，仅仅靠情绪救急是远远不够的。不管是和过去的自己和解，还是和生活中的不如意和解，都并非一日之功。这需要持续的练习。
</p>

<p>
最后，对于生活中的不如意，我还想分享一句话，「除死之外，无大事」。很多时候，我在面对那些看似艰难的挑战，或不顺心的事件，到最后都不过是纸老虎罢了。使障碍，变成‘老虎’的，是我们自己潜在默认的夸大。如果我们能够认识到，「除死之外，无大事」，我们能收获的，是一颗更坚韧的内心，与更多面对生活的勇气。
</p>

<p>
很感谢你能看到这里。希望这篇文章对你有所帮助。如需转载，请注明出处。
</p>
</div>
</div>

<div id="outline-container-org36abe11" class="outline-2">
<h2 id="org36abe11"><span class="section-number-2">7.</span> References</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-7">
<ul class="org-ul">
<li>Lea Winerman (2011) ‘Supressing the “white bears”’, <a href="https://www.apa.org">https://www.apa.org</a>, October, p. 44.</li>

<li>Barker, E. (2019) This Is How To Be Resilient: 4 Secrets To Grit When Life Gets Hard, Barking Up The Wrong Tree. Available at: <a href="https://bakadesuyo.com/2019/11/resilient-2/">https://bakadesuyo.com/2019/11/resilient-2/</a> (Accessed: 23 October 2022).</li>

<li>Guy Winch, Emotional First Aid, <a href="https://www.guywinch.com/books/emotional-first-aid/">https://www.guywinch.com/books/emotional-first-aid/</a></li>
</ul>
</div>
</div>
<div class="taglist"><a href="https://oahnukuw.github.io/tags.html">Tags</a>: <a href="https://oahnukuw.github.io/tag-blog.psychology.html">blog.psychology</a> </div>]]></description>
  <category><![CDATA[blog.psychology]]></category>
  <link>https://oahnukuw.github.io/20240105T165503--how_to_be_full_of_resilience.html</link>
  <guid>https://oahnukuw.github.io/20240105T165503--how_to_be_full_of_resilience.html</guid>
  <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 16:55:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
